\section{Структура имитационного комплекса} 

Для определения структуры имитационного комплекса необходимо ознакомиться с моделируемой РЛС. Обобщенная блок-схема представлена на рисунке~\ref{img:skirl-struct}.

\begin{figure}[h]
	\center{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{skirl_struct}}
	\caption{Обобщенная блок-схема имитируемой РЛС}
	\label{img:skirl-struct}
\end{figure}

В соответствии с техническими требованиями необходимо имитировать работу антенной системы, системы управления приводом и аппаратного шкафа. Имитацию двух первых систем совместим в едином модуле (модуль АС), который будет принимать на вход скорость вращения антенной системы, размеры раскрыва антенны и угловое направление. В качестве выходных данных модуль будет поставлять значение диаграммы направленности в данном угловом направлении.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{gen_blocks_as}
\caption{Блок имитации антенной системы и системы управления приводом}
\end{figure}

Рассмотрим подробнее аппаратный шкаф. Как видно из рисунка~\ref{img:skirl-shkaph} АШ можно разбить на 6 функциональных блоков. Центральное место в структуре занимает модуль цифрового приемника и устройства синхронизации. Он необходим для:
\begin{itemize}
\item обработки сигнала с выхода приемного модуля с высокочастотным выходом, преобразование сигналов в цифровую форму;
\item предварительной цифровой обработки сигналов, буферизации полученных данных, передачи данных по высокоскоростным цифровым каналам на устройство дальнейшей обработки информации или формирования радиолокационного изображения для отображения на индикаторе оператора;
\item управления другими блоками РЛС;
\item опроса, анализа и контроля сигналов встроенного функционального контроля блоков РЛС;
\item формирования внутриимпульсной модуляции в случае применения сложного сигнала (например, ЛЧМ или ФКМ).
\end{itemize}

 \begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[width=0.9\linewidth]{gen_blocks_shkaph}
 \caption{Функциональная схема АШ СКИС}
 \label{img:skirl-shkaph}
 \end{figure}

В модуле формирования сверхкороткоимпульсного сигнала происходит:
\begin{itemize}
\item формирование опорных сигналов на частотах 1,2 ГГц, 1,8 ГГц, 7,2-7,9 ГГц и 100 МГц, необходимых для когерентного формирования и обработки зондирующих сигналов;
\item формирование зондирующих сигналов по длительности, с целью уменьшения уровни излучения в паузе.
\end{itemize}

После формирования необходимого зондирующего сигнала (в МФСС и МЦПС) происходит усиление в передающем модуле и излучение в антенной системе.

В имитировании всей системы нет необходимости, поскольку отсутствует необходимость в синхронизации, а так же передаче сгенерированного сигнала. Поскольку фоно-целевая обстановка заранее известна (генерируется модулем имитатором, см. ниже), то целесообразно генерировать сразу отчеты принятого сигнала, добавляя в них необходимый шум. Так же в рамках данного проекта не реализуется имитирование работы РЛС в режиме излучения ФКМ-импульсов.

Модуль, имитирующий работу аппаратного шкафа(в дальнейшем, модуль имитации приемника) должен принимать на вход данные от модуля фоно-целевой обстановки, модуля АС, а именно:

\begin{itemize}
	\item вектор состояния целей;
	\item текущее угловое направление АС;
	\item значение ДНА для каждой цели.
\end{itemize}

Так же модуль основывает свою работу на заранее заданных данных, таких как:

\begin{itemize}
	\item период повторения импульсов;
	\item скважность;
	\item длительность импульса;
	\item период дискретизации АЦП;
	\item параметры приемника и усилителя;
	\item СКО шумов узлов приемного тракта.
\end{itemize}

На основании этих данных можно рассчитать значение отсчетов шумов и суммировать их с отсчетами принятого сигнала, тем самым получив смесь, эквивалентную получаемой на выходе МПЦС. Блок-схема работы модуля приемника представлена на рисунке~\ref{img:block-prm}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{gen_blocks_prm}
\caption{Блок-схема работы модуля имитации приемника}
\label{img:block-prm}
\end{figure}

Данные с выхода приемного модуля необходимо подготовить к передаче по сети Ethernet добавлением к ним служебной информации, отражающей текущее состояние РЛС в условленном формате. Так же необходимо реализовать два режима поставки радиолокационной информации - запись в файл и отправка по сети и возможность передавать отчеты сигнала в настраиваемом числовом формате(для РЛС СКИРЛ используется формат int16). Все эти функции будет выполнять модуль-энкодер, блок-схема взаимодействия с которым представлена на рисунке ~\ref{img:block-encoder}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{gen_blocks_encoder}
\caption{Блок-схема работы модуля-энкодера}
\label{img:block-encoder}
\end{figure}

Преимуществом данного подхода является универсальность и гибкость полученного имитатора - от модели имитируемой РЛС зависит только модуль-энкодер.